\begin{appendix}

	\chapter{Android}\label{AnexoA}
	Android es un sistema operativo móvil desarrollado actualmente por Google, basado en el kernel de Linux y diseñado principalmente para dispositivos móviles con pantalla táctil como teléfonos inteligentes y tabletas. Android ofrece un enfoque unificado para desarrollo de aplicaciones para dispositivos móviles. Android es un sistema operativo de código abierto. Google ha creado el código para todas las "operaciones" de bajo nivel, le dio Android gratis a cualquiera que quiera escribir código y ayudar a construir el sistema operativo. 	Incluso se incluye un Framework completo de aplicaciones para que las aplicaciones de terceros puedan ser compiladas e instaladas. \\
	
	Luego se puso a disposición del usuario para que se ejecute a su gusto. El nombre \emph{apropiado} para esto es el Proyecto de Código Abierto de Android, y esto es lo que las personas quieren decir cuando dicen cosas como Android es abierto y gratuito. Android, en esta iteración, es gratis para que cualquiera lo use como lo desee. \cite{C008}

	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=100px,scale=0.5]{Anexos/android_logo}%
		\caption{Android Logo} \label{fig:android}
	\end{figure}
	
	\newpage




	\chapter{Android Studio}\label{AnexoC}

	Android Studio es el IDE integrado de desarrollo oficial para Android. Incluye todo lo necesario para desarrollar una aplicación Android desde su fase de codificación hasta el de probar una aplicación. Provee herramientas para validar y completar código. Igualmente provee herramientas sumamente útiles para realizar pruebas de aplicaciones mediante emulación. También ofrece la opción de realizar depuración del código desde un emulador o desde un dispositivo Android físico. Posee plugins de integración con Firebase y versionamiento Git.

	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=200px,scale=0.5]{Anexos/android_studio_logo}%
		\caption{Android Studio} \label{fig:androidStudio}
	\end{figure}

	\chapter{Firebase}\label{AnexoF}

	Según su propia definición, Firebase es un conjunto de herramientas orientadas a la creación de aplicaciones de alta calidad, al crecimiento de los usuarios y a ganar más dinero. Básicamente la plataforma puede definirse como una suite de diferentes aplicaciones que facilitan el desarrollo de aplicaciones móviles. Dentro de sus servicios se encuentran:

\begin{itemize}
    \item {	Base de datos en tiempo real: El SDK de firebase ofrece un servicio de base de datos NoSQL en formato JSON. La conexión a esta base de datos se realiza a través de un WebSocket, lo que permite una interacción en tiempo real contra la base de datos.}
    \item {	Autenticación: Firebase ofrece un servicio de autenticación mediante correo electrónico y contraseña, ofrece soporte para autenticación Oauth2 con proveedores como Google, Facebook, Twitter, etc.}
    \item{	Almacenamiento: Firebase ofrece un servicio de almacenamiento para distintos tipos de archivos tales como videos, imágenes, etc. \cite{C009}}
\end{itemize}

	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=100px,scale=0.5]{Anexos/firebase}%
		\caption{Firebase} \label{fig:firebase}
	\end{figure}


	\chapter{Visual Studio Code }\label{AnexoB}
	
	Es un editor de texto que combina la simplicidad de un editor de código fuente con herramientas de desarrollador potentes, como la finalización y depuración de código IntelliSense. Viene con soporte incorporado para JavaScript, TypeScript y Node.js y tiene un rico ecosistema de extensiones para otros lenguajes (como C++, C Sharp, Java, Python, PHP, Go). De código abierto y mantenido por Microsoft. \\

    Es un editor que simplifica los ciclos de edición, construcción y depuración, lo que significa menos tiempo para desperdiciar y más tiempo para ejecutar sus ideas. Es compatible con macOS, Linux y Windows, para que pueda comenzar a trabajar sin importar la plataforma. La documentación del editor es bastante completa y se encuentra disponible en el sitio web oficial: \url{https://code.visualstudio.com/docs}

	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=100px,scale=0.3]{Anexos/vscode_logo}%
		\caption{Visual Studio Code} \label{fig:vscode}
	\end{figure}


	\chapter{Apache Cordova}\label{AnexoD}
	Apache Cordova es un \emph{Framework} de desarrollo móvil de código abierto. Permite utilizar tecnologías web estándar: HTML5, CSS3 y JavaScript para el desarrollo multiplataforma. Las aplicaciones se ejecutan dentro de envoltorios dirigidos a cada plataforma, y se basan en enlaces de API que cumplen con los estándares para acceder a los sensores de cada dispositivo, como cámara, acelerómetro, etc. \\
	
	Es conveniente hacer uso de Apache Cordova si se es:

    \begin{itemize}
        \item {Un desarrollador móvil y desea extender una aplicación a más de una plataforma, sin tener que volver a implementarla con el conjunto de herramientas y el lenguaje propio de cada plataforma.}
        \item{Un desarrollador web y desea implementar una aplicación web empaquetada para su distribución en varios portales de tiendas de aplicaciones.}
        \item{Un desarrollador móvil interesado en mezclar componentes de aplicaciones nativas con una WebView (ventana de navegador especial) que puede acceder a las API de nivel de dispositivo, o si desea desarrollar una interfaz de complemento entre los componentes nativos y los de WebView.}
    \end{itemize}
    
    \newpage
    La documentación de Apache Cordova es bastante completa y está disponible en el enlace oficial del sitio web: \url{https://cordova.apache.org/docs/en/latest/guide/overview/index.html}.	\cite{C026}
	
	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Anexos/apache_cordova}%
		\caption{Apache Cordova} \label{fig:apacheCordova}
	\end{figure}

	\chapter{Ionic}\label{AnexoE}
	
	Es un Framework para desarrollo móvil. Permite construir aplicaciones a partir de contenido web. Está cimentado sobre Apache Cordova. Permite simplificar el desarrollo de aplicaciones móvil, así como mejorar la experiencia de usuario por medio de interfaces gráficas con \emph{look y feel} nativo que se adapta automáticamente de acuerdo al dispositivo donde se ejecuten. Por ejemplo, el ListView, el gesto táctil optimizado, los menús laterales, las pestañas están listos para que los desarrolladores los implementen en pocos pasos. Las aplicaciones web de Ionic están construidas sobre el Framework Angular de Google, proviendo así una estructura sólida para construir una aplicación rápida, confiable y fácil de mantener. La documentación del framework es excelente y se encuentra disponible en el sitio oficial: \url{https://ionicframework.com/docs/}
	
	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Anexos/ionic_logo}%
		\caption{Ionic} \label{fig:ionic}
	\end{figure}


	\chapter{UML}

	UML no está vinculado a una herramienta de desarrollo específica, programación específica idioma o plataforma específica de destino en la que se desarrollará el sistema. UML tampoco ofrece un proceso de desarrrollo de software. UML, de hecho, separa el lenguaje de modelado y el método de modelado. Este último se puede definir en un proyecto específico o específico de la empresa base. Sin embargo, los conceptos de lenguaje de UML sí favorecen el proceso iterativo e incremental de desarrollo.

	Dentro del desarrollo de software, UML se puede utilizar de manera uniforme durante cada una de las etapas de desarrollo. Por lo tanto, un modelo puede refinarse en etapas. No es necesario traducir un modelo a otro lenguaje de modelado. Esto permite un desarrollo de software iterativo e incremental proceso.

	UML es adecuado para diversas áreas de aplicación con diferentes requisitos de complejidad, volumen de datos, tiempo real, etc.

	Los elementos del modelo UML y su uso correcto se especifican en el Lenguaje genérico UML. Los conceptos de lenguaje están definidos de modo que se logra una aplicabilidad amplia y flexible
	\section{Diagrama de Clases}

	El diagrama de clases se origina a partir de modelado de datos conceptuales y desarrollo de software orientado a objetos. Estos conceptos son usados para especificar las estructuras de datos y las estructuras de objeto de un sistema. El diagrama de clases se basa principalmente en los conceptos de clase, generalización,
	y asociación. \cite{C010}

	A pesar de que se va a hacer uso de una base de datos no relacional (Firebase), se va a realizar un diseño relacional (entidad-relación), por si en algún momento se decide migrar el proyecto a esta estructura, además de que de este modo se garantiza que toda la información se tenga en cuenta (es posible obtener un modelo no relacional a partir de un modelo relacional mediante un proceso de “desnormalización” de la información).

	\section{Modelo entidad relación}

	Entidad-relación es uno de los diagramas que se utilizan en el desarrollo de modelos para representar la información de un dominio. Con el fin de agilizar y mejorar el proceso de desarrollo de software, diferentes propuestas surgieron para contribuir en la obtención automática o semiautomática del diagrama entidad-relación. Varias de estas propuestas utilizan como punto de partida lenguaje natural o lenguaje controlado, mientras otras propuestas utilizan representaciones intermedias. Los interesados en el desarrollo de una aplicación de software no suelen comprender varias de las representaciones utilizadas sin tener previa capacitación, lo cual restringe la participación activa del interesado en todas las etapas del desarrollo. Con el fin de solucionar estos problemas, en este artículo se propone un conjunto de reglas heurísticas para la obtención automática del diagrama entidad relación y su representación en SQL. Se toma como punto de partida el lenguaje controlado UNLencep, que ya se emplea para la generación de otros artefactos en el desarrollo de aplicaciones de software.
	Entidad-Relación es un diagrama de ingeniería de software que se utiliza para desarrollar un modelo de datos de alta calidad. Este diagrama, paulatinamente se está convirtiendo en la técnica universal para modelar datos. Por ello, con el fin de mejorar y agilizar el proceso de desarrollo de software, son diversas las propuestas dirigidas a permitir la obtención automática y semiautomática de los diferentes elementos del diagrama entidadrelación y su correspondiente representación en el lenguaje SQL.
	
	\section{Programación orientada a objetos}

	La programación Orientada a objetos (POO) es una forma especial de programar, más cercana a como expresaríamos las cosas en la vida real que otros tipos de programación. Con la POO tenemos que aprender a pensar las cosas de una manera distinta, para escribir nuestros programas en términos de objetos, propiedades, métodos y otras cosas que veremos rápidamente para aclarar conceptos y dar una pequeña base que permita soltarnos un poco con este tipo de programación. \\

	Durante años, los programadores se han dedicado a construir aplicaciones muy parecidas que resolvían una y otra vez los mismos problemas. Para conseguir que los esfuerzos de los programadores puedan ser utilizados por otras personas se creó la POO. Que es una serie de normas de realizar las cosas de manera que otras personas puedan utilizarlas y adelantar su trabajo, de manera que consigamos que el código se pueda reutilizar. \\

	La POO no es difícil, pero es una manera especial de pensar, a veces subjetiva de quien la programa, de manera que la forma de hacer las cosas puede ser diferente según el programador. Aunque podamos hacer los programas de formas distintas, no todas ellas son correctas, lo difícil no es programar orientado a objetos sino programar bien. Programar bien es importante porque así nos podemos aprovechar de todas las ventajas de la POO. \cite{C011}

	\chapter{API (Application Programming Interface)}

	Una API (interfaz de programación de aplicaciones) es un conjunto de rutinas y especificaciones de comunicación entre componentes de software. Existen varios tipos de API: nativas de un sistema operativo como ODBC en Windows, nativas de un lenguaje como JDBC con Java y nativas de un SGBD como OCI con Oracle. \\

	\chapter{Base de datos NoSQL}

	NoSQL se refiere a una gran variedad de tecnologías de bases de datos que se han desarrollado en respuesta a las necesidades de desarrollo de las aplicaciones modernas. El modelamiento de estas bases de datos suele hacerse basándose en la interfaz gráfica de la aplicación que desee desarrollarse.
	
	\section{Tipos de bases de datos NoSQL}
	
	\begin{itemize}
	    \item {Bases de datos de documentos: en estas bases de datos se empareja cada clave con una estructura de datos compleja que se denomina 'documento'. Los documentos pueden contener muchos pares de clave-valor distintos, o pares de clave-matriz, o incluso documentos anidados.}
	    \item{Almacenes de grafos: se utilizan para almacenar información sobre redes de datos, como las conexiones sociales. Ejemplos de almacenes de grafos son Neo4J y Giraph.}
	    \item{Almacenes de clave-valor: son las bases de datos NoSQL más simples. Cada elemento de la base de datos se almacena como un nombre de atributo (o «clave»), junto con su valor. Ejemplos de almacenes de clave-valor son Riak y Berkeley DB. En algunos almacenes de clave-valor, como Redis, cada valor puede tener un tipo, como «entero», lo que le añade funcionalidad.}
	    \item{Bases de datos orientadas a columnas: estas bases de datos, como Cassandra o HBase, permiten realizar consultas en grandes conjuntos de datos y almacenan los datos en columnas, en lugar de filas.}
	\end{itemize}
	
	\section{Ventajas de NoSQL}

    Si se comparan con las bases de datos relacionales, las bases de datos NoSQL son más escalables y ofrecen un mayor rendimiento; además, su modelo de datos aborda varias cuestiones que el modelo relacional pasa por alto:

    \begin{itemize}
        \item {Grandes volúmenes de datos estructurados, semiestructurados y no estructurados en constante cambio.}
        \item {Sprints de desarrollo ágiles, iteración rápida de los esquemas y generación frecuente de código}
        \item {Programación orientada a objetos flexible y fácil de usar}
        \item {Arquitectura de escalado horizontal distribuida geográficamente, en lugar de una arquitectura monolítica}
    \end{itemize} 
    
    \cite{C027}
    El sitio web de Mongo DB ofrece una amplia documentación sobre estas tecnologías \url{https://www.mongodb.com/nosql-explained?lang=es-es} 

	\chapter{Google Tango}
    
    El proyecto Tango de Google se centró en la investigación de tecnologías para ofrecer experiencias sobre realidad aumentada. Dentro de los servicios que ofrece se encuentran:
    
    \begin{itemize}
        \item {Motion Tracking: aumento de precisión en los movimientos de un usuario en el espacio y la orientación del dispositivo haciendo uso combinado de los sensores de la IMU y de tango}
        \item{Area learning: aprendizaje automático de áreas haciendo uso de la cámara y los sensores de tango (detecta texturas y profundidades).}
    \end{itemize}
    
    La documentación completa de esta tecnología se puede encontrar en un repositorio git provisto por Google: \url{https://github.com/googlearchive/tango-examples-unity}

	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Anexos/tango_logo}%
		\caption{Google Tango} \label{fig:googleTango}
	\end{figure}


	\chapter{StarUML}

StarUML es un modelador de software sofisticado enfocado en la creación de  modelos ágiles y concisos.

Los principales objetivos de los usuarios son:
\begin{itemize}
    \item{Equipos de desarrollo ágil y pequeño.}
    \item{Personas profesionales}
    \item{Institutos educativos.}
\end{itemize}

Las características clave de StarUML son:

\begin{itemize}
    \item {Soporte multiplataforma (MacOS, Windows y Linux)}
    \item {UML 2.x estándar compatible}
    \item {Diagrama entidad-relación (ERD)}
    \item {Diagrama de flujo de datos (DFD)}
    \item{Diagrama de flujo}
    \item{Ventanas multiples}
    \item{UX moderno}
    \item {Temas oscuros y claros}
    \item {Soporte de pantalla Retina (High-DPI)}
    \item {Desarrollo basado en modelos}
    \item{APIs abiertas}
    \item {Varias extensiones de terceros}
    \item {Validación asíncrona de modelos.}
    \item {Exportar a documentos HTML}
    \item {Actualizaciones automáticas.}
\end{itemize}

Es posible encontrar la documentación completa del sofware en el siguiente enlace del sitio oficial de StarUML :  \url{https://docs.staruml.io/}. \cite{C029}

\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=200px,scale=0.3]{Anexos/staruml_logo}%
		\caption{StarUML} \label{fig:starUML}
	\end{figure}


	\chapter{Git}
	
	Git es un sistema de control de versiones distribuido de código abierto y gratuito inventado por Linus Torvalds (creador de Linux), diseñado para manejar todo, desde proyectos pequeños hasta proyectos muy grandes, con rapidez y eficiencia. Es ampliamente utilizado a nivel mundial por grandes compañías para la administración del código fuente en software. \\

    Git es fácil de aprender y tiene un rendimiento increíblemente rápido. Supera a las herramientas de SCM como Subversion, CVS, Perforce y ClearCase con características como bifurcaciones locales, áreas de preparación convenientes y múltiples flujos de trabajo. El sitio web oficial de git ofrece amplia información sobre este sistema de control de versiones: \url{https://git-scm.com/doc} . \cite{C028}

	\begin{figure} [H]
		\centering%
		\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Anexos/git_logo}%
		\caption{Git} \label{fig:gitLogo}
	\end{figure}

\end{appendix}